 \documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[left=4cm,right=4cm,top=3.5cm,bottom=3.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx, float, amssymb, amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{cases}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{sverb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{changepage}
\usepackage[colorlinks = true,
			linkcolor = blue]{hyperref}
\usepackage{listingsutf8}
\lstset{
inputencoding=utf8,
escapeinside={\%*}{*)},
basicstyle=\ttfamily,
mathescape}
			
%opening

\title{Rapport de projet de Méta-heuristiques}
\author{Marie \textsc{Bochet}, Nathan \texetsc{Flambard} et Robin \textsc{Langlois}}


\begin{document}
\thispagestyle{empty}
	
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flushleft} \large
			\includegraphics[scale=0.35]{images/logo_insa.png}
		\end{flushleft}
	\end{minipage}\\
	
		\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flushleft} %\large
			INSA Rouen Normandie\\
			Département Génie Mathématique
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	\\[6cm]

\begin{center}

\rule{\linewidth}{0.5mm} \\[0.4cm]
    { \Large \bfseries Rapport de projet de Méta-heuristiques\\[0.5cm] }
\rule{\linewidth}{0.5mm} \\[9cm]
%\textit{Author}\\
Marie \textsc{Bochet}, Nathan \textsc{Flambard} et Robin \textsc{Langlois}
			
\end{center}

	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flushleft} %\large
			\textit{Professeur référent}\\
			Cecilia \textsc{Zanni-Merk}
		\end{flushleft}
	\end{minipage}\\
	
\begin{center}
	\today
\end{center}


\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}

L'objectif de ce projet est de résoudre le problème du voyageur de commerce, en utilisant 3 méthodes différentes :
\begin{itemize}
 \item un algorithme de recherche exhaustif : on utilisera ici l'algorithme A*
 \item une méta-heuristique qui a été présentée pendant le semestre : on a choisi d'implémenter un algorithme génétique
 \item une nouvelle méta-heuristique non développée en cours : nous allons présenter l'optimisation par essaims particulaires (PSO)
\end{itemize}

On cherchera principalement à comparer les méta-heuristiques à une méthode exhaustive, notamment sur le temps de calcul et la qualité de la solution obtenue.

Le problème du voyageur de commerce, ou TSP, est assez simple à énoncer : on dispose de $n$ villes, chacune séparée des autres d'une certaine distance. Le but est de trouver une tournée de longueur minimale passant par toutes les villes. On représente généralement cela sous la forme d'un graphe $G = (V, A, \omega)$ avec $V$ un ensemble de sommets représentant les villes, $A$ un ensemble d'arêtes représentant les routes entre chaque ville, et $\omega$ une fonction de coût sur les arcs, représentant la longueur des routes. Le problème se traduit alors mathématiquement par le fait de trouver le plus court cycle hamiltonien dans le graphe $G$.



\newpage
\section{Implémentation de l'algorithme A*}
Afin d'avoir des valeurs de référence pour étudier les performances de nos méta-heuristiques, on se propose d'utiliser un algorithme de résolution exhaustif. Nous avons choisi pour ce faire l'algorithme A* qui permet d'obtenir une solution optimale du problème. Nous allons donc voir comment nous avons adapté cet algorithme au problème du voyageur de commerce.

L'idée de base de l'algorithme A* est de construire une solution par recherche arborescente en explorant d'abord les branches qui ont le meilleur potentiel de mener à une solution optimale. On a besoin pour cela d'une fonction d'évaluation notée $f$. Cette fonction est définie par $f = g + h$ où $g$ est le coût d'une solution partielle et $h$ une estimation optimiste du coût optimal pouvant être atteint à partir de cette solution partielle. Dans notre cas si on note $x_k$ une solution partielle du problème, à savoir un chemin de $k$ villes, alors $g(x_k)$ sera la longueur du chemin $x_k$. Pour la fonction $h$ on prendra le nombre de villes restantes à placer pour avoir une tournée complète. Ainsi pour un problème à $n$ villes on aura $h(x_k) = k-n$. Il est à noter que cette fonction $h$ n'est admissible que si les distances entre les villes sont toutes supérieures ou égales à $1$. Notre choix de fonction d'évaluation fait, on peut implémenter l'algorithme.

On choisira de représenter les villes par des entiers allant de $0$ à $n-1$ (avec  $n$ le nombre de villes). Un chemin sera représenté par la liste dans l'ordre des indices des villes visitées. Enfin pour représenter les distances entre les villes, on utilisera un tableau à 2 dimensions où la valeur à l'indice $i,j$ est la distance entre la ville $i$ et la ville $j$.
Enfin on prendra par convention la ville d'indice $0$ comme point de départ de la tournée. La solution à la racine de notre arbre de recherche sera donc $x_0 = [ 0 ]$. 

\newpage
\section{Implémentation de l'algorithme génétique}

L'implémentation de l'algorithme génétique se trouve dans le fichier \texttt{algo\_gen.py}. Ce fichier contient la classe \texttt{Individual}, correspondant à un individu d'une population, ainsi que la fonction \texttt{algo\_genetique}, qui contient l'implémentaion de l'algorithme génétique.

Les quatre éléments de l'algorithme que nous avons dû adapter au problème du voyageur de commerce sont l'évaluation de la fonction d'adaptation, la sélection des parents, le croisement de ces parents, et la mutation.\\

Tout d'abord, l'évaluation de la fonction d'adaptation se fait dans la méthode \texttt{evaluate} de la classe \texttt{Individual}. Dans le cas du TSP, la fonction d'adaptation est la somme des distances entre les villes consécutives dans la solution de l'individu. La liste des villes solution de l'individu est le contenu de l'attibut \texttt{cities\_list} de la classe, et les distances entre les différentes villes sont stockés dans le paramètre d'entrée \texttt{weight}. Il suffit donc de récupérer les distances entre les villes consécutives du parcours de l'individu et de les sommer.\\

Concernant la sélection des parents, l'idée est de sélectionner 2 individus aléatoirement, mais en favorisant ceux dont les évaluations sont plus faibles (puisque l'on se trouve dans une problème de minimisation). Pour cela, on associe à chaque individu un poids correspondant à l'inverse de leur évaluation, puis on tire aléatoirement deux individus en tennant compte de ces poids. La notion d'aléatoire est très importante, car comme on re-génère intégralement la population à chaque itération, il faut s'assurer que les enfants n'ont pas tous les mêmes parents, mais on doit tout de même privilégier les meilleurs individus afin de faire évoluer la population vers l'optimum.\\

Le croisement des parents a été l'aspect le plus délicat à adapter pour le TSP. En effet, l'algorithme est initialement prévu pour un problème continu. Or dans ce problème, il faut non seulement que les éléments soient discrets, mais aussi qu'ils soient tous distincts, puisqu'il ne faut pas passer plusieurs fois par une même ville au cours du parcours. L'approche initale de combiner la première moitié du parcours du parent 1 et la deuxième moitié du parcours du parent 2 n'est donc pas du tout adaptée à notre problème. L'adaptation que nous en avons faite est la suivante : la première moitié du parcours de l'enfant est identique à celle du parent 1 ; puis pour compléter le parcours, on ajoute une à une les villes qui ne sont pas encore présentes en suivant leur ordre d'apparition dans le parent 2. Cette méthode permet de combiner les parcours des parents 1 et 2 tout en évitant les apparitions multiples d'une même ville. Nous avons également essayé d'autres approches qui utilisaient plus d'aléatoire. En particulier, nous avons essayé de ne pas nécessairement prendre la première moitié du parent 1, mais une partie consécutive dont les bornes étaient fixées aléatoirement, puis de compléter avec le parent 2. Cependant, nous avons observé que cela n'influait pas sur les performances obtenues, donc nous avons décidé de conserver la solution la plus simple.\\

Enfin, une fois que l'enfant est obtenu par croisement des deux parents, une mutation est effectuée avec une certaine probabilité. Cette mutation consiste à échanger les places de deux villes aléatoirement. Pour cela, on tire aléatoirement deux positions comprises entre 0 et le nombre de villes, et on échange les villes correspondantes à ces positions dans la liste de villes de l'enfant que l'on vient de former. 

% Dans la partie performances : dire à quoi on a fixé les paramètres et pourquoi + que la mutation ne change rien ou presque
% En annexe : expliquer comment lancer les exécutions pour qu'elle puisse "jouer avec"
% une conclusion : normal que ça ne soit pas très bon car croisement pas adapté au problème

\newpage
\section{Algorithme d'optimisation par essaims particulaires}

\subsection{Présentation générale de l'algorithme}

L'optimisation par essaims particulaires (ou particle swarm optimization, PSO) est une méta-heuristique inspirée du vivant. Elle cherche notamment à reproduire les mouvements des vols d'oiseaux ou des bancs de poissons. C'est une méta-heuristique basée sur la population. L'évolution de chaque particule dépend de sa propre situation mais également de celles des autres. Elle mixe ainsi les aspects de collaboration entre les individus et d'auto-gestion.

Dans la méthode PSO, on dispose d'un essaim de particules qui se déplacent dans l'espace d'états. Chaque particule a sa propre position et vitesse. On peut évaluer la position d'une particule par la fonction objectif. A chaque itération, leurs particules modifient leur vitesse en étant attirée par leur meilleure position connue, mais aussi par la meilleure position connue globale de l'essaim. En ajoutant cette nouvelle vitesse à la position, on obtient la nouvelle position de la particule.

On introduit les notations suivantes :

\begin{itemize}
 \item $V^k_i$ : la vitesse de la particule $i$ à l'itération $k$
 \item $X_k^i$ : la position de la particule $i$ à l'itération $k$
 \item $p_i$ : la meilleure solution obtenue par la particule $i$
 \item $g$ : la meilleure solution globale
 \item $\omega$ qu'on appellera l'inertie
 \item $\phi_p$ et $\phi_g$ les coefficients d'accélération
 \item $r_p$ et $r_g$ des nombres aléatoires entre 0 et 1
 \item $lr$ le taux d'apprentissage
\end{itemize}

On a la formule suivante pour le calcul de la vitesse de l'itération $k+1$ à partir des données de l'itération $k$ :

$$V^{k+1}_i = \omega V^k_i + \phi_p r_p \left(p_i - X^k_i \right) + \phi_g r_g \left(g - X^k_i \right)$$

On voit que la particule prend en compte sa vitesse courante, qui est pondérée par le coefficient d'inertie. On ajoute à cela la direction de la meilleure position connue, pondérée par un coefficient d'accélération et un nombre aléatoire, et de même pour la meilleure position globale. Cette vitesse influe donc sur la nouvelle position, de la manière suivante :

$$X^{k+1}_i = X^k_i + lr \times V^{k+1}_i$$

On ajoute simplement la vitesse à la position courante, mais on la pondère par le coefficient d'apprentissage.

L'article \cite{papier-pso-moodle} préconise les choses suivantes pour le choix des paramètres :

\begin{itemize}
 \item la taille de l'essaim entre 20 et 30 individus
 \item $\omega$ entre 0.5 et 0.8
 \item $\phi_p < \phi_g$ et $\phi_p + \phi_g < 3$
\end{itemize}

Voici un exemple de pseudo-code pour implémenter l'algorithme, avec une fonction objectif \texttt{f} à minimiser :
\begin{adjustwidth}{-75pt}{0pt}
\begin{lstlisting}
pour chaque particule i = 1..S faire
	initialiser les positions des particules avec des vecteurs %*aléatoires*) 
		%*uniformément distribués*) : $X^0_i \sim \mathcal{U}$(b_lo,b_up)
	initialiser la meilleure position connue de la particule %*à*) sa position 
		courante : $p_i$ <- $X^0_i$
	si f($p_i$) < f($g$) alors
		mettre %*à*) jour la meilleure position de l'essaim : $g$ <- $p_i$
	initialiser la vitesse de la particule : $V^0_i \sim \mathcal{U}$(-|b_up - b_lo|, |b_up - b_lo|)
k <- 0
tant que l'on n'atteint pas le %*critère d'arrêt*) faire
	k <- k + 1
	pour chaque particule i = 1..S faire
	   pour chaque dimension d = 1..n faire
	      %*générer aléatoirement*) $r_p$ et $r_g$
	      mettre %*à*) jour la vitesse de la particule : 
	         $V^{k+1}_{i,d}$ <- $\omega V^k_{i,d} + \phi_p r_p (p_{i,d}-X^k_{i,d}) + \phi_g r_g (g_d - X_{i,d}^k)$
	   mettre %*à*) jour la position de la particule : $X^k_i$ <- $X^k_i + lr V^k_i$
	   si $f(x_i) < f(p_i)$ alors
	      mettre %*à*) jour la meilleure position de la particule : $p_i$ <- $X^k_i$
	         si $f(p_i)< f(g)$ alors
		          mettre %*à*) jour la meilleure position de l'essaim : $g$ <- $p_i$
\end{lstlisting}
\end{adjustwidth}

\subsection{Adaptation au problème du voyageur de commerce}
Cependant, l'algorithme présenté ci-dessus marche convenablement dans un espace continu, mais il n'est pas adapté aux espaces d'états discrets. De plus, le problème du voyageur de commerce est un problème de permutations, comme le problème des N-reines par exemple, puisqu'on ne peut avoir qu'une seule occurrence de chaque ville dans notre solution. Pour cela, on va donc devoir modifier notre algorithme. La position sera donc ici la liste de villes ordonnée, qui forme notre tour. Nous suivrons la méthode proposée par l'article \cite{adaptation-pso-tsp}. Le calcul de la vitesse reste inchangé, mais c'est la façon dont nous allons l'appliquer à notre position qui va être modifiée. La figure illustre la démarche à suivre, que nous allons détailler :

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/particle-update-PSO.png}
  \caption{Application de la vitesse à la position pour PSO sur le voyageur de commerce}
\end{figure}

Tout d'abord, nous normalisons le vecteur vitesse, en divisant toutes les composantes par sa composante maximale. 
Cela nous donne alors le vecteur noté $\left| \overrightarrow{V} \right|$, dont toutes les composantes sont comprises entre $0$ et $1$. Cela forme donc un vecteur de probabilités. Pour appliquer notre vitesse, on va donc itérer sur le vecteur $\left| \overrightarrow{V} \right|$ : pour chaque composante, on fera un tirage aléatoire qui fera un succès avec la probabilité donnée par cette composante. Si cela réussit, on va aller chercher dans la meilleure solution connue le numéro de la ville qui est à cette position. On va ensuite regarder où est cette ville dans la position de la particule étudiée, puis on l'échange avec la ville de la position courante. Après avoir parcouru tout le vecteur vitesse et fait les permutations nécessaires, on a notre nouvelle position. On note qu'avec cette méthode, si la meilleure position connue est dans l'essaim, elle ne peut pas changer puisqu'on la compare à elle-même. Pour éviter que la meilleure position stagne, on va alors introduire un mécanisme de mutation. Si on s'aperçoit que l'on est sur la meilleure solution, on lui fait obligatoirement faire une mutation, c'est-à-dire qu'on permute 2 villes choisies aléatoirement dans la position. De plus, sur toutes les autres particules, on peut aussi faire une mutation avec une probabilité donnée.

\subsection{Implémentation de l'algorithme}

L'algorithme est implémenté dans le fichier \texttt{pso.py}. Afin de regrouper les différentes informations concernant une particule, à savoir sa position, sa vitesse, et sa meilleure position connue, on choisit de créer une classe \texttt{Particle} contenant toutes ces données en attribut. On y ajoute également la méthode permettant de calculer le score de la position courante, qui sera donné par la longueur du tour. On implémente ensuite l'algorithme développé précédemment, qu'on encapsule dans une fonction nommée \texttt{pso}. Il faut cependant modifier la partie de l'application de la vitesse à la position, conformément à ce qu'on vient d'expliquer. Il y a également un main qui permet d'exécuter le programme pour résoudre un problème. On récupère les données à l'aide d'un fichier de données, qui sera passé en entrée standard.

\newpage
\section{Comparaison des performances}

Afin de comparer les performances des différents algorithmes implémentés, nous les avons testé sur trois jeux de données. Le premier contient 5 villes et permet de voir les résultats obtenus sur un exemple simple, le deuxième contient 9 villes et correspond à la limite que nous avons trouvé à l'exécution de l'algorithme A*, et enfin le troisième contient 17 villes et permet de pousser un peu plus loin la comparaison entre les algorithmes génétique et PSO, mais ne permettent pas de faire tourner A*, car l'espace d'états est trop grand pour une recherche exhaustive.

Dans les algorithmes génétique et PSO, nous avons fixé les paramètres suivants : dans les deux cas, les populations sont de taille 25, et on effectue 500 itérations. Nous avons en effet observé que faire tourner les algorithmes au delà de 500 itérations ne changeait plus les résultats obtenus sur nos problèmes. De plus, nous avons fixé le taux de mutation à $0.5$ pour l'obtention des résultats suivants, mais nous avons observé que sa modification n'influait presque pas sur les performances obtenues.\\

Pour comparer les différents algorithmes, nous nous appuyons sur deux informations : le temps d'exécution moyen et le score moyen. Le score d'un résultat correspond à la valeur de la solution optimale divisée par la valeur obtenue pour la fonction objectif sur la solution étudiée. Dans la mesure où l'algorithme A* est une recherche exaustive, on est assuré que le résultat obtenu sera toujours le minimum, et donc que le score sera de 1 : cet indicateur n'est donc pas pertinent pour cet algorithme. Concernant les deux autres algorithmes, on fait tourner l'algorithme 100 fois, et on calcule la moyenne des scores et des temps d'exécution obtenus.\\

Voici le tableau regroupant les résultats obtenus sur les différents jeux de données :\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|c|c|c|}
\hline
& indicateur & 5 villes & 9 villes & 17 villes\\
\hline
\hline
A* & temps (s) & $0.0027$ & $174.54$ & \\
\hline 
& temps moyen (s) & $0.101$ & $0.123$ & $0.173$ \\
\cline{2-5}
Génétique & score moyen & $0.996$ & $0.822$ & $0.577$\\
\hline
& temps moyen (s) & $0.165$ & $0.228$ & $0.382$  \\
\cline{2-5}
PSO & score moyen & $1$ & $0.996$ & $0.957$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
~\\
Sur l'exemple avec 5 villes, on peut constater que le score est maximal pour PSO, il trouve donc toujours la meilleure solution. Le score de l'algorithme génétique n'est pas parfait mais il est très proche de 1 tout de même, les résultats obtenus sont donc très proches de l'optimum. Concernant les temps d'exécution, A* est le plus rapide, suivi de l'algorithme génétique puis de PSO. Dans la mesure où l'on est sûr d'obtenir la meilleure solution avec la recherche exhaustive, il est donc plus intéressant d'utiliser l'algorithme A* pour résoudre ce petit exemple. Cependant, sur 9 villes, on peut voir que le temps de résolution avec A* a explosé, donc dès que la taille du problème augmente, il n'est plus pertinent d'utiliser A*.

Comparons maintenant les algorithmes génétique et PSO sur les exemples de 9 et 17 villes. Les scores moyens du premier baissent beaucoup avec l'augmentation de l'espace d'états, et dans le plus grand exemple, les résultats sont en moyenne le double de la solution minimale. Au contraire, les scores moyens du PSO restent très bons dans tous les exemples, puisqu'ils restent supérieurs à 95\% dans tous les exemples observés. Les temps d'exécution moyens sont toujours plus grands pour PSO que pour l'algorithme génétique : pour 17 villes, une itération de PSO prend en moyenne un peu plus du double du temps moyen de l'algorithme génétique. Finalement, il est plus intéressant d'utiliser l'algorithme PSO pour un nombre de villes plus important, car même si le temps d'exécution est plus important, les résultats obtenus sont beaucoup plus proches du minimum recherché qu'avec l'algorithme génétique. 

Si on s'intéresse au temps d'exécution en fonction du nombre de villes dans le problème, on peut tracer les courbes suivantes :
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{images/courbe_A_star.png}
  \caption{Courbe du temps d'exécution de A*}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
        \begin{minipage}[h]{.5\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.3]{images/courbe_Algorithme_genetique.png}
        \caption{Courbe du temps d'exécution de l'algorithme génétique}
        \end{minipage}
         \begin{minipage}[h]{.5\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.3]{images/courbe_PSO.png}
        \caption{Courbe du temps d'exécution de PSO}
        \end{minipage}
\end{figure}

On remarque tout d'abord que pour l'algorithme A*, le temps d'exécution semble augmenter de manière exponentielle avec la taille du problème. Cela est cohérent car il s'agit d'un algorithme exhaustif et que le nombre de solutions admissibles pour le problème augmente exponentiellement avec le nombre de villes. Pour les méta-heuristiques, le temps de résolution semble dépendre linéairement de la taille du problème ce qui indique qu'elles pourront traiter des problèmes de grande taille. Enfin, on peut voir que la pente pour l'algorithme génétique est plus faible que pour le PSO. Ainsi, sur un problème de grande taille, l'algorithme génétique permettra sûrement d'obtenir une solution plus rapidement. 

Au final, on peut dire que l'algorithme A* est probablement inutilisable en pratique car trop long. Ensuite le choix entre l'algorithme génétique et le PSO se fera en fonction de la qualité souhaitée pour la solution : si on veut avoir une solution disponible rapidement, on utilisera plutôt l'algorithme génétique, si on veut une solution de bonne qualité (dans un temps raisonnable), on utilisera plutôt l'algorithme de PSO.\\

Cela peut sembler cohérent que l'algorithme génétique soit peu efficace ici. En effet, dans ce problème en particulier, avoir une portion de tournée d'une longueur faible ne garantit absolument pas que le reste de la tournée sera intéressant, donc le croisement de 2 bons parents ne donne pas forcément un bon enfant.

\newpage
\section*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}

On a donc pu percevoir lors de ce projet tout l'intérêt des méta-heuristiques. En effet, elles permettent de résoudre des problèmes de grande taille, ce qui n'est souvent pas possible avec les méthodes exhaustives. Il faut cependant rester prudent sur le fait qu'on n'obtiendra pas la solution optimale, mais cela peut suffire dans bon nombre d'applications d'avoir une bonne solution approchée. De plus, on peut toujours affiner en augmentant le nombre d'itérations, tout en conservant quelque chose qui peut être exécuté en un temps raisonnable. Enfin, les méta-heuristiques sont en général plutôt simples à implémenter, et s'adaptent bien à un grand nombre de problèmes de recherche.

Si l'on s'intéresse particulièrement à PSO, on a pu voir que c'est une méthode très efficace sur ce problème, bien meilleure que l'algorithme génétique. Il pourrait néanmoins être intéressant de les comparer sur d'autres problèmes pour voir si c'est spécifique au problème du voyageur de commerce ou si cela se généralise à d'autres types de problèmes.

\newpage
\section*{Annexes}
\addcontentsline{toc}{section}{Annexes}
\renewcommand\thesubsection{\Alph{subsection}}
\setcounter{subsection}{0}

\subsection{Manuel d'utilisation}
\subsubsection{Résoudre un problème}
Pour résoudre une instance du problème du voyageur de commerce avec nos implémentations, il vous faudra renseigner l'instance via l'entrée standard. Nous vous conseillons pour cela d'utiliser un  fichier de données (des instances de tests sont fournies dans le dossier "data"). Le format attendu est de la forme :
\begin{itemize}
 \item Une ligne avec le nombre de villes
 \item Une ligne par ville de la forme indiquant la distance entre cette ville et les autres villes. Si on note $l_{i,j}$ la distance pour aller de $i$ à $j$, la ligne de la ville $i$ sera de la forme $l_{i,1} \; l_{i,2} \; ... \;l{i,n}$  
 \item Une ligne avec la longueur du chemin optimal (cette valeur n'a pas d'importance pour la résolution du problème elle servira pour les calculs de performances)
\end{itemize}

Les commandes pour utiliser les différents algorithmes sont les suivantes :
\begin{itemize}
 \item Pour l'algorithme A* : \texttt{python3 A\_star.py < data/fichier} 
 \item Pour l'algorithme génétique : \texttt{python3 resolution\_algo\_gen.py < data/fichier}
 \item Pour l'algorithme PSO : \texttt{python3 pso.py < data/fichier}
\end{itemize}

\subsubsection{Tests de performances}
Pour obtenir les performances  des méta-heuristiques sur plusieurs exécutions, on pourra utiliser les commandes suivantes :
\begin{itemize}
 \item Pour l'algorithme génétique : \texttt{python3 performances\_algo\_gen.py < data/fichier}
 \item Pour l'algorithme PSO : \texttt{python3 pso-batch.py < data/fichier}
\end{itemize}

On utilisera le même format d'entrée que pour les programmes de résolution. Il est à noter que cette fois, la ligne correspondant à la longueur du chemin optimal sera utilisée pour calculer la qualité des résultats fournis par la méta-heuristique.


\newpage
\section*{Bibliographie}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliographie}


\renewcommand\refname{}
\begin{thebibliography}{5}
\bibitem{wiki-pso}
    Page Wikipédia de PSO : \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Particle_swarm_optimization}
    
\bibitem{papier-pso-moodle}
    Y. Zhang, S. Wang and G. Ji, ”A Comprehensive Survey on Particle Swarm Optimization Algorithm and Its Applications”, \emph{Hindawi Publishing Corporation, Mathematical Problems in Engineering}, Volume 2015

\bibitem{adaptation-pso-tsp}
    X. Hu, R.C. Eberhart, Y. Shi, “Swarm Intelligence for Permutation Optimization : A Case Study of n-Queens Problem”, \emph{Proceedings of the 2003 IEEE Swarm Intelligence Symposium}, p. 243-246, ISBN: 0780379144, Indianapolis, USA, Avril 2003, IEEE 
    
\bibitem{datatsp1}
    Exemples de données pour le problème du voyageur de commerce, Gerhard Reinelt : \url{https://people.sc.fsu.edu/~jburkardt/datasets/tsp/tsp.html}
    
\bibitem{data_tsp2}
    Exemples de données pour le problème du voyageur de commerce, Google Developers : \url{https://developers.google.com/optimization/routing/tsp}

\end{thebibliography}


\end{document}
